美擬將中国列為“異端文明”

根據政見立場保守的華盛頓觀察周刊（Washington Examiner）報道，在國務卿蓬佩奧的指示下，一個工作小組目前正擬訂一個中國戰略，其中心概念是“對付一個完全不一樣的文化”。這是美國歷史首次將一個國家列為異我文明。

國務院國家政策發展主任斯基納女士（Kiron Skinner）日前在華府一個安全論壇上說：“這是要對付一個真正與我們不一樣的文明和不一樣的意識形態，而美國之前從未面對過。”

報道指，斯基納目前正領導一個小組，擬訂一個她本人形容是有如當年冷戰之父喬治·凱南所撰寫的政策論文一樣。凱南在1947年以X匿名發表的論文，探討“蘇俄行為的根源”，並提出一個遏制克里姆林宮的戰略。凱南的文章和論點獲得美國朝野採納，並成為後來冷戰期間美國對付蘇聯的主要政策。

斯基納說，中國對美國構成一個獨特的挑戰，因為北京政權並非屬於西方的哲學和歷史。

報道引述斯基納說：“蘇聯和其所引起的競爭，某種程度而言是西方大家庭內部的鬥爭。”斯基納顯然是指馬克思的理論仍然屬於西方的政治思想，“這是首次我們面對一個強大的競爭者，而它並非是白種人（Caucasian）”。

斯基納又說，中國與俄羅斯並非是同等級的對手，俄羅斯只是一個“世界倖存者”，相對於中國顯然失色不少。

斯基納告訴論壇的參與者：“我們基本上視此為一個較為長期性的威脅。在中國，我們面對的是一個經濟競爭者，我們也面對一個意識形態的競爭者，這個競爭者確實在尋求對全球的影響，而我們很多人二十年前根本想都沒有想到。”

報道指出，從2009年到2011年出任斯基納目前職位的前國務院官員史勞特（Ann-Marie Slaughter）女士認為，斯基納所形容的中美關係，有如另一本偉大的著作“文明的衝突”所勾畫的地緣政治，最終導致蘇俄的垮台。斯基納同意史勞特的講法。

有美國大儒之稱的亨廷頓（Samuel P Huntington）1992年在外交季刊發表《文明的衝突》一文，到了1996年更基於這篇文章拓展為一本專書，取名為《文明的衝突與世界秩序的重建》，其中提到的一點“對同類的喜愛以及對異類的憎惡，是人的天性”，引起學術界的爭論。

斯基納回應史勞特：“有些基本理念吻合，但有一點點分別。我認為我們需要放下玫瑰顏色（樂觀）的眼鏡，面對這個威脅的現實，我又認為我們必須尊重中國所企圖達到的目的。”

斯基納又說：“貿易並非是唯一的問題，長期而言，可能不是中國最大的問題，但我們現在開始以更深更廣的眼光來看中國，而我認為國務院正在領導擬訂一個一如當年凱南的匿名‘X’的論點來制定中國戰略。你的政策總不能缺乏一個理念概念。”

人類大戰哥布林

世界大戰序幕開始
要打 都要有名 好似十字軍咁

邊度異端

明明係希特拉史太林果種反自由極權